{
  "subject": "民事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "2": "審理と判決"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの意義について説明しなさい。",
      "answer": "原告が裁判所に対して、被告との関係で請求を示して、その当否につき審理・判決を要求する要式の申立て。訴えの提起は、一定の事項を記載した訴状を裁判所に提出してする（【民事訴訟法133条1項】）。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの種類及びその意義について説明しなさい。",
      "answer": "①給付の訴え（原告が被告に対する特定の給付請求権（被告の給付義務）の存在を主張し、裁判所に対して、被告に対する給付判決を求める訴え）、②確認の訴え（原告が被告に対する権利又は法律関係の存在あるいは不存在を主張し、被告に対してそれを確認する判決を裁判所に対して求める訴え）、③形成の訴え（原告が被告に対する特定の法律関係の変動（発生・変更・消滅）のための要件（形成権ないし形成要件）の存在を主張して、裁判所に対してその変動を宣言する判決を求める訴え）。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的形成訴訟の形成訴訟との類似点・相違点について説明しなさい。",
      "answer": "判決の確定によってはじめて権利関係の変動が生じる点において形成訴訟と類似しているが、形成の基準となる実体法規が定められていない点で形成訴訟と異なる。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的形成訴訟の具体例を挙げなさい。",
      "answer": "共有物分割の訴え、境界確定訴訟"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "境界確定の訴えの意義、法的性質、特徴、訴訟形態及び当事者適格について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n隣接地相互の境界が争われる場合に判決による境界線の確定を求める訴え。\n(2) 法的性質\n土地境界確定訴訟における請求は権利の存否の主張という形をとるわけではないから、その裁判は法の適用作用というよりは、裁量の幅の広い処分行為といえるし、境界は公法的性格を有する以上、請求を棄却することなく、何らかの境界を定める必要がある。そこで、形式的形成訴訟であると解する(最判昭43.2.22)。\n(3) 特徴\n①処分権主義（【民事訴訟法246条】）弁論主義の適用がない (原告は境界線を請求の趣旨として掲げる必要はない(最判昭41.5.20) 当事者が主張する境界と異なる境界を認定することができる(大連判大12.6.2,最判昭38.10.15),裁判所は当事者の合意に拘束されず、合意と異なる境界を定めることができる(最判昭31.12.28,最判昭42.12.26))、②棄却判決は許されない。③証明責任の問題は生じない。④不利益変更禁止の原則が働かない (最判昭38.10.15)\n(4) 訴訟形態\n土地の境界は土地の所有権と密接な関係を有するものであり、かつ、隣接する土地の所有者全員について合一に確定すべきものであるから、固有必要的共同訴訟と解すべきである (最判昭46.12.9)。\n(5) 当事者適格\n相隣接する土地の各所有者は土地の境界について強い利害関係を有しており、適切な訴訟遂行を期待できるから、原則として相隣接する土地の各所有者に認められる。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "境界確定の訴えにおいて、当事者が係争地の全部又は一部を時効取得した場合における当事者適格について説明しなさい。",
      "answer": "一方当事者が境界の全部に接続する部分を時効取得したとしても、境界に争いのある隣接土地の所有者同士であるという関係に変わりはない。もっとも、一方当事者が土地の全部を時効取得した場合には、もはや隣接土地の所有者同士であるという関係は存在しない。したがって、①一方当事者が土地の一部を取得したにとどまる場合には当事者適格が失われないが、②全部取得した場合には当事者適格が失われる(最判平7.3.7.最判平7.7.18)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "請求の特定が要求される趣旨及び請求の特定の程度について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 趣旨\n裁判所に対し審判対象を明示し、被告に対して防御対象を明示する必要がある。\n(2) 程度\n(旧訴訟物理論から) 審判の主題となる権利関係を他の権利関係から識別させるために必要な事柄を記載すれば足りる。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "訴訟物をどのように考えるべきかについて、旧訴訟物理論(実務)と新訴訟物理論(有力説)の立場を説明しなさい。",
      "answer": "旧訴訟物理論=実体法上の請求権を識別基準とし、一個の実体法上の請求権ごとに一個の訴訟物を認める。\n新訴訟物理論=給付訴訟では、個々の実体法上の請求権を包括した上位概念としての一定の給付を求め得る地位(受給権) があるとの権利主張、形成訴訟では、形成判決を求め得る法的地位があるとの権利主張が訴訟物である。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "処分権主義の意義、根拠及び機能・趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n原告が審判を求め、かつ、その対象を特定・限定できる権能と、当事者がその意思に基づいて判決によらずに訴訟を終了させることができる権能を認める建前。\n(2) 根拠\n民事訴訟の対象である訴訟物たる私法上の権利・法律関係については、実体法上私的自治の原則のもと当事者の自由な処分に委ねられている以上、訴訟上も当事者の意思を尊重すべきである点。\n(3) 機能・趣旨\n①紛争処理方式の選択の自由。②争訟対象の自主形成機能,③手続保障(不意打ち防止) 機能。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "申立事項と判決事項との関係について説明しなさい。",
      "answer": "裁判所は当事者が申し立てていない事項について、判決をすることができない（【民事訴訟法246条】）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "【民事訴訟法246条】違反の効果について説明しなさい。",
      "answer": "①当然に無効とはならず、控訴や上告によって取り消され得るにとどまる。\n②控訴審において、新たに申立てがあると瑕疵は治癒する。ただし、訴え変更の要件（【民事訴訟法143条】）が必要である。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "一部認容判決の可否について説明しなさい。",
      "answer": "処分権主義の趣旨、根拠より、原告の合理的意思に反せず、被告への不意打ち防止の要請も充足されているのであれば、裁判所は一部認容判決を適法にできる。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "一部認容の種類及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "①量的一部認容(1000万円の支払請求がなされた場合に、400万円の支払を命じる判決)。②質的一部認容(車の売買代金支払請求に対して同時履行の抗弁が提出された場合に、車の引渡しを受けるのと引換えに売買代金の支払請求を認容する判決(最判昭33.3.13))。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "現在給付の訴えに対して将来給付の判決をすることの可否について説明しなさい。",
      "answer": "肯定説=原告の合理的意思に合致するので、【民事訴訟法135条】の要件を満たす限り、できる。\n否定説=原告に債務名義を先取りさせ、被告に請求異議訴訟提起の負担を課すことになるため、原告の申立てを超えて有利な判決をすることになり、できない。\ncf. 将来の給付の訴えに対して、現在給付判決をすることはできない(違法である)ことで争いなし。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "建物収去土地明渡請求に対する建物退去(引渡)土地明渡判決の可否について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 建物収去土地明渡請求の根拠が所有権の場合、建物買取請求権の行使の結果生ずる占有の形態の変更が、土地の返還の形態の変更(建物の収去から建物からの退去又は引渡しへの変化)をもたらすだけであって、建物収去土地明渡請求権と建物退去(引渡し) 土地明渡請求権との間には、所有権に基づく土地の明渡請求権としての性質に変わるところがない (裁判実務は、訴訟物は所有権に基づく返還請求権としての土地明渡請求権一個であり、判決主文に建物収去が加えられるのは、土地明渡しの債務名義だけでは別個の不動産である地上建物の収去執行ができないという執行法上の制約から、執行方法を明示するためであるにすぎず、建物収去は、土地明渡しの手段ないし履行態様であって、土地明渡しと別個の実体法上の請求権の発現ではないとする旧一個説に立つ)(最判昭33.6.6.最判昭36.2.28)。したがって、建物収去土地明渡請求に対して建物退去(引渡) 土地明渡判決ができると解する。\n(2) 建物収去土地明渡請求の根拠が賃貸借契約終了の場合、建物の退去(引渡し)は、賃貸借契約の終了に基づく原状回復請求権の内容に含まれるから、賃貸借契約終了に基づく建物収去土地明渡請求の訴訟物は、建物買取請求権が行使された場合に建物の引渡しを求める申立てを包含する趣旨である。したがって、建物収去土地明渡請求に対して建物退去 (引渡) 土地明渡判決ができると解する。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "建物収去土地明渡請求に対して、建物買取請求権が行使された場合、(1)どのような判決主文の表示が考えられるか。(2)そのうち、どれが最も優れているかについて説明しなさい。",
      "answer": "(1)について\n①説:「被告は原告から○○万円の支払を受けるのと引換えに、本件建物及び本件土地を明け渡せ」\n②説:「被告は原告から○○万円の支払を受けるのと引換えに、本件建物を退去して(引き渡して)、本件土地を明け渡せ」\n③説:「被告は原告から○○万円の支払を受けるのと引換えに、本件建物を明け渡せ」\n(2)について\n①説③説は「本件建物を収去して」 という部分が執行方法の明示である(=訴訟物ではない) という一個説と整合しないのではないかという疑問がある。\nまた、②説によった場合には、「退去して」では、建物についての占有を取り上げるだけで、取り上げた占有を原告に引き渡す部分が欠けることになり、原告が建物の占有を取得できず、ひいては土地の明渡しを完全にはできないことになるから、「引き渡して」の方が優れている。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "建物収去土地明渡請求における建物占有と土地占有の関係について説明しなさい。",
      "answer": "a説(通説) =他人の土地上の他人の建物を占有している者は、建物を占有することを通じて土地も占有している。\nb説=土地を占有しているのは、建物であり、建物占有者の占有は、建物所有者の土地占有に包含されていて、それとは独立に土地を占有するものではない。\nC説=建物を占有することを通じて土地を占有しているという理解 (a説)を原則として否定しつつ、建物所有者が建物の収去義務を負っている場合には、建物の占有は、建物の収去を妨げ、それによって、土地所有者の土地の占有の回復を直接妨害するから、その場合に限って、土地を占有していると解する。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "原告が建物明渡請求をしたのに対して、裁判所が原告の申し立てた額よりも高い立退料の支払を条件に建物明渡請求を認容する判決をすることができるか、について説明しなさい。",
      "answer": "原告の合理的意思としては立退料を増額してもなお、建物の明渡しを求めるのが通常である。また、解約申入れを理由とする建物の明渡請求訴訟においては正当事由の存否が重要な争点であって、立退料は正当事由の補完材料であるから、被告も十分争う機会がある。そこで、原告の申立てよりも高額の立退料の支払を条件とする引換給付判決をすることができると解する。ただし、格段の相違がない範囲にあることが必要である(最判昭46.11.25)。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "原告が無条件の明渡しのみを求めている場合に、立退料との引換給付判決を下すことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "一般的には原告の合理的な意思に反せず【民事訴訟法246条】に反しないが、原告が一切立退料の支払を拒んでいる場合には、【民事訴訟法246条】に反する。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "原告が500万円の立退料の支払と引換えにのみ、建物の明渡しを求めている場合に、300万円の立退料との引換給付判決を下すことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原告の申立てよりも有利な判決をなすことになるから、【民事訴訟法246条】に反する。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "上記の事例において、原告が当初、無条件での明渡しを求めており、その後、予備的に500万円の立退料の申出をするに至っていた場合は【民事訴訟法246条】に反するかについて説明しなさい。",
      "answer": "原告の合理的意思は、無条件明渡しから立退料500万円までは支払ってもよいというものであるとみることができる。また、原告が主位的には無条件の明渡しを求めていることから、被告にとって300万円の立退料との引換給付判決は必ずしも不意打ちとなるわけではない。したがって、【民事訴訟法246条】に反しない。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "債務不存在確認の訴えにおける訴訟物の特定の肯否について説明しなさい。",
      "answer": "請求の特定が要求された趣旨は①裁判所に対する審判対象の明示、②被告に対する防御対象の明示にある。\n債務不存在確認の場合、請求の趣旨・原因や一件記録を斟酌することで①裁判所は審判対象を把握できるし、②被告である債権者も防御対象を把握できる。そこで、かかる場合には訴訟物が特定されたといえると解する(最判昭40.9.17)。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "債務不存在確認訴訟において裁判所は一部認容判決をすることができるか、について説明しなさい。",
      "answer": "原告の合理的意思としては残債務額についての争いも解決することを望むはずである。また、訴訟において残債務額も審理対象となっているので被告への不意打ちにもならない。そこで、一部認容判決ができる。と解する(最判昭40.9.17)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "前訴たる債務不存在確認訴訟において原告が自認した部分について後訴で争うことができるか、について説明しなさい。",
      "answer": "自認部分は前訴の審判対象になっていないので既判力を及ぼすことはできないが、後訴を無限定に認めることは被告にとって酷であるし訴訟経済に反する。そこで、前訴での自認部分につき後訴で争うことは信義則上許されない。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "一部請求の意義について説明しなさい。",
      "answer": "数量的に可分な債権の一部を他の残部から切り離し、その一部を独立の訴訟物として主張すること。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "一部請求後の残部請求の可否について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟外においては権利の一部行使が可能とされているし、試験訴訟の必要性がある。他方で、被告の応訴の煩・濫用的起訴の危険性がある。そこで、一部であることを明示した場合には、一部請求後の残部請求を認めるべきである(最判昭37.8.10)。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "100万円の債権のうち、60万円を求める請求をしたところ 50万円の一部認容判決が下された場合、残額40万円の支払を求めることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "(明示説から) 前訴で明示があれば、訴訟物の分断を認めるから、前訴の訴訟物60万円の範囲で既判力が及ぶのが原則である (40万円の部分には既判力が及ばない)。しかし、一部請求が棄却され、又は一部認容判決が出た場合に残部は存在しないと考えるのが自然であるし、当然債権全体について弁論を尽くし審理も債権全体について行われたはずであるから、実質的には前訴で認められなかった請求及び主張を蒸し返すものである。また、被告にも応訴の煩を強いることになる。そこで、特段の事情のない限り、信義則に反して許されない (最判平10.6.12)。\ncf. 「特段の事情」としては、債権全体について弁論を尽くされなかった場合、審理が尽くされなかった場合等が考えられる。"
    },
    "28": {
      "rank": "A",
      "question": "甲が乙に「乙の不法行為により被った全損害額2000万円のうち1000万円の賠償を求める」旨の訴えを提起した。 裁判所は甲の主張どおり、全損害額が2000万円であることを認定したが、甲にも過失があったので乙の主張どおり、3割の過失割合で過失相殺すべきとの心証を抱いた。 裁判所はいかなる判決をすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "原告の通常の意思は、請求額全額をとにかく認めてもらいたいというものであるから、請求以外の部分からまず減額するのがその意思に沿う。また、過失相殺の抗弁を想定して、一部請求を行っている可能性もある。さらに、内側説、按分説による場合には、一部請求訴訟において請求棄却判決(一部棄却判決も含む)を受けても、原告による残部請求の訴えを止めることができない(被告が(過失) 相殺の抗弁を提出した場合には、原告にそれに応じて請求を拡張することを余儀なくさせるし、請求の拡張をしないまま被告の抗弁が認められて請求が棄却された場合には、原告が残額を請求することもあり得、全体としてみれば、紛争解決にもとる)。そこで、全損害額を過失相殺の基礎とし、全損害額から過失割合により減額した残額が請求額を超えないときは残額を認容し、請求額を超えるときは請求額全額を認容するべきである(=外側説、最判昭48.4.5. 相殺について最判平6.11.22)。本件において、全損害額たる2000万円を基礎として3割の過失相殺をすると1400万円となるので、請求額たる1000万円を超える。したがって、裁判所は甲の一部請求を全部認容する判決をすべきである。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "一部請求と相殺の抗弁の関係について、いわゆる外側説による場合の既判力の生じ方について説明しなさい。",
      "answer": "存在すると認められた自働債権のうち、一部請求の訴訟物たる請求債権との相殺が認められた部分における自働債権の不存在につき、既判力が生じる。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "一部請求訴訟の係属中に、残部を別訴において相殺の抗弁に供することができるか、について説明しなさい。",
      "answer": "二重起訴の禁止の趣旨 (審理の重複、応訴を強いられる被告や裁判所の負担及び事実上の判断の抵触) が妥当するが、一部請求肯定説からは、残部を相殺の抗弁に供することはできるし、相殺の簡易決済機能,担保的機能は、できる限り保護すべきである。そこで、債権の分割行使をすることが権利の濫用に当たるなど特段の事情の存しない限り、許される(最判平10.6.30)。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "一部請求において要求される明示の程度について説明しなさい。",
      "answer": "前訴による紛争解決についての被告の信頼の有無、原告が前訴において請求することの期待可能性の有無という当事者双方の状況等を実質的に考慮することで、具体的な事案に応じて柔軟に考える (最判昭42.7.18,最判平20.7.10参照)。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "不法行為に基づく損害賠償請求権(人損)について、財産的損害と精神的損害を一つの訴訟物とみるべきか、二つの訴訟物とみるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "原因事実及び被侵害利益が共通していれば、一つの人損という枠内で一つの実体法上の請求権が発生する。また、訴訟物を一つと考えれば、費目の流用が可能である。したがって、財産的損害,精神的損害を含め一つの訴訟物とみるべきである(最判昭48.4.5)。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "後発損害の賠償請求の可否について説明しなさい。",
      "answer": "前訴において明示がない以上、損害賠償請求権全体が訴訟物であり、既判力が及んでいるので、原則として許されない。もっとも、被害者保護の必要性から、前訴において残部請求をすることが期待できず、当事者もその点を審判ないし既判力による確定の対象としていなかったことが明らかであるような場合には、明示があったものと同視してよい (最判昭42.7.18)。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "不法占拠者に対する土地の明渡しまでの賃料相当損害金請求の認容判決が確定した。その後、賃料相当損害金が上昇した場合、原告が追加的に損害賠償請求することは許されるか、について説明しなさい。",
      "answer": "前訴における相当賃料額の主張は、認容額が適正賃料額に比較して不相当となるに至った場合に生ずべきその差額に相当する損害金につき、主張立証することが不可能であるから、これを請求から除外する趣旨のものであると解するのが当事者間の合理的意思に合致する。また、借地借家法は賃料増額請求を認めている(【借地借家法11条1項】【借地借家法32条1項】)。そこで、不法占拠者に対する土地の明渡しまでの賃料相当損害金請求が確定した後、事実審口頭弁論の終結後に公租公課の増大、土地の価格の昂騰により、又は比隣の土地の地代に比較して、同判決の認容額が不相当となった場合に、一部請求理論によって、追加的に損害賠償請求することは、前訴の既判力との関係で許される(最判昭61.7.17)。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "事後的な事情の変動によって、賠償額が減少した場合、減少前の損害賠償の執行は認められるか (請求異議の訴えは認められるか)、について説明しなさい。",
      "answer": "前訴判決の既判力によって損害額はすでに確定されているといえるため、口頭弁論終結後に不法行為と相当因果関係のない原因によって、判決が認定した時期と異なった時期に不法行為の被害者が死亡したことを異議事由として請求異議の訴えを提起することは、前訴既判力を覆すものであるため、権利の濫用に当たると認定されるような特段の事情がない限り、認められる(請求異議の訴えであれば、認められない。最判昭37.5.24参照)。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟要件の調査はどの時点で開始すべきか、について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟要件の多くは公益的要請に基づくものであるから、職権調査事項として、裁判所は当事者の主張がなくとも職権で訴訟要件の存否を確かめなければならない。しかし、私的な利益に関する訴訟要件(仲裁合意,不起訴の合意、原告の訴訟費用の担保の提供（【民事訴訟法75条】）等)については、被告からの申立て(抗弁)を待って、初めてその存在の調査が開始されるものもある。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟要件の調査の判断資料の収集方法について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟要件の多くは職権探知事項なので、当事者の提出した資料以外に裁判所が職権で資料を収集できる。しかし、抗弁事項のほか、職権調査事項のうち一部(任意管轄、訴えの利益、当事者適格等)は、性質上本案の審理と密接に関連するので、弁論主義が適用される。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "訴訟要件の存否が不明な段階で請求棄却の結論に達した場合、本案判決をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴訟要件とは本案判決をするための要件である以上、原則として請求棄却判決はできない(通説)。もっとも、本案に理由のないことが明白なのにさらに訴訟要件の調査に時間を費やすのは訴訟経済に反すること、被告にとってはいずれにせよ勝訴判決であり、しかも既判力の内容面からしても棄却判決の方が有利であること、被告の利益保護を目的とする訴訟要件は、被告が棄却判決を受けられるのに、それ以上審理を引き延ばしても妥当でないこと、無駄な審理の回避を目的とする訴訟要件については、結局無駄になってしまう訴訟要件の審理を続けるのは背理であることから、①被告の利益保護を目的とする訴訟要件(仲裁契約,不起訴合意,任意管轄等)や、②無駄な審理の回避を目的とする訴訟要件(当事者能力,当事者適格,訴えの利益等)については、存否不明であっても、請求を棄却できる(有力説)。"
    },
    "39": {
      "rank": "A",
      "question": "訴訟要件具備の時期について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟要件は本案判決の要件であるから、原則として、事実審の口頭弁論終結時までに訴訟要件を具備すべきである。しかし、管轄権の存否については例外的に起訴の時点までに訴訟要件を具備すべきである（【民事訴訟法15条】）。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟要件の欠缺が判明した場合、裁判所はどのように処理すべきかについて、本案判決の前後に分けて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 本案判決前\n原則として、補正が可能であれば補正を命じ、補正がなければ、訴え却下の終局判決をすべきである。もっとも、管轄違いの場合には移送すべきである（【民事訴訟法16条】）。また、当初から明らかに補正の見込みがない場合には、口頭弁論を経ずに訴え却下の判決をすることができる（【民事訴訟法140条】）。\n(2) 本案判決後\n上訴により争うことができる。しかし、判決が確定すると、再審事由（【民事訴訟法338条】）に該当する場合以外は争えなくなる。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの利益の意義について説明しなさい。",
      "answer": "本案判決がなされるべき必要性、本案判決による紛争処理の実効性。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "特定の法律関係について、仲裁契約や不起訴の合意が存在する場合、裁判所はどのように処理すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "被告がこれらの合意の存在を主張・立証すれば、裁判所は訴えを却下する(多数説)。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "現在給付の訴えと将来給付の訴えの意義について説明しなさい。",
      "answer": "現在給付の訴えとは、事実審の口頭弁論終結時にすでに履行期が到来した給付義務を主張する場合をいう。将来給付の訴えとは、将来において履行期が到来する給付義務を主張する場合をいう。"
    },
    "44": {
      "rank": "A",
      "question": "将来給付の訴えの利益が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①前提として、将来給付を求める基礎となる資格 (請求適格)が必要である。また、②「あらかじめその請求をする必要がある」こと (事前請求の必要性)も必要である。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "継続的不法行為に基づく将来の損害賠償請求権の請求適格が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "(a)その基礎となるべき事実関係及び法律関係が既に存在し、その継続が予測されるとともに、(b)右債権の発生・消滅及びその内容につき債務者に有利な将来における事情の変動が予め明確に予測し得る事由に限られ、(c) しかもこれについて請求異議の訴え（【民事執行法35条1項】）によりその発生を証明してのみ強制執行を阻止し得るという負担を債務者に課しても、当事者間の衡平を害することがないことが必要である。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "不動産の不法占拠者に対し明渡しを求めるとともに、明渡義務の履行完了に至るまでの賃料相当額の損害金の支払をあらかじめ請求することに請求適格は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "(a)当然充足,(b) 「債務者に有利な将来における事情の変動」は、債務者による不法占拠の中止、債務者の占有権原の取得、債権者の所有権の喪失、賠償額の算定の基礎となる地代相当額の減少という予め明確に予測可能な事由にほぼ限られる。(c) (これ以外にもあり得るとしてもそれも含めて) これらの事由の存否の証明のために債務者に請求異議の訴えを提起させても当事者間の衡平を害することはない。したがって、請求適格は認められる。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "航空機の夜間離着陸による騒音公害を原因とする将来の損害の賠償請求に請求適格は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "(a)充足する場合がある。(b)現在と同様に不法行為を構成するか否か及び賠償すべき損害の範囲いかん等が流動性をもつ今後の複雑な事実関係の展開とそれらに対する法的評価に左右されるなど、損害賠償請求権の成否及びその額を予め明確に認定することができない。したがって、請求適格は認められない(最大判昭56.12.16. 最判平19.5.29,最判平28.12.8)。"
    },
    "48": {
      "rank": "A",
      "question": "事前請求の必要性の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "義務者の態度や、当該給付義務の目的・性質等につき、履行期到来で直ちに執行できる債権者の利益と、判決の基準時後の給付義務の消滅等を請求異議の訴えで争わねばならなくなる債務者の不利益とを考慮して個別具体的に判断する。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "確認の利益の判断要素① 「確認対象の適切性」が認められるための要件、②「方法選択(訴訟形式)の適切性」の判断方法、及び③ 「即時確定の利益 (紛争の成熟性)」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "①原則として、現に争われている、(a)自己の(原告被告問の)、(b)現在の、(c)権利法律関係の、(d)積極的確認請求であること。\n②原則として、給付の訴えあるいは形成の訴えの方が適切な場合には、確認の訴えは許されない。\n③原告の権利や法的地位に危険や不安が現存し、確認判決によりそれを解消することについて原告が現実的利益を有すること。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "遺産確認の訴えの確認対象の適切性及び方法選択の適切性について説明しなさい。",
      "answer": "確認対象の適切性=遺産確認の訴えの対象は、当該財産が現に共同相続人による遺産分割前の共有関係にあることという現在の法律関係を対象とするものであり、現在の法律関係の確認を求めるものであるから、確認対象として適切である(最判昭61.3.13)。\n方法選択の適切性=共有持分確認の訴えでは原告勝訴の確定判決の既判力は原告が当該財産について共有持分を有することにのみ及び、その取得原因が相続であることには及ばない（【民事訴訟法114条1項】）。それゆえ、当該財産が遺産分割の対象たる財産であることに既判力が発生する点で遺産確認の訴えの方が紛争の抜本的解決に資するため、確認訴訟によることにつき有効・適切性が認められるから、方法選択として適切である(最判昭61.3.13)。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "遺産確認の訴えの訴訟形態について説明しなさい。",
      "answer": "実体法的観点からすれば、遺産は共同相続人の共有物であって、共有物全体に関する訴訟であるから、管理処分権は共同相続人全員に帰属する。また、手続法的観点からしても、遺産分割の審判は共同相続人全員が関与して行われなければならず、一部の者を除外して行われた審判は無効であるところ、遺産分割の前提として特定財産の遺産帰属性についてあらかじめ確定しておくのであれば、共同相続人全員の間で合一に確定しておくことが望ましい。したがって、遺産確認の訴えは固有必要的共同訴訟である(最判平元.3.28)。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "遺産確認の訴えの係属中、共同相続人の1人が自己の相続分の全部を譲渡した場合の当事者適格について説明しなさい。",
      "answer": "共同相続人のうち自己の相続分を全部譲渡した者は、遺産全体に対する割合的な持分を全て失うことになり、遺産分割審判の手続等において遺産に属する財産についてその分割を求めることができない。そうだとすれば、この者との間で、遺産分割に前提問題である当該財産の遺産帰属性を確定すべき必要性はない。したがって、当事者適格は失われる (最判平26.2.14)。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "遺言者の死亡後に提起する遺言無効確認の訴えの利益について説明しなさい。",
      "answer": "当事者間の紛争の直接的な対象である基本的法律行為たる遺言の無効の当否を判示することによって、確認訴訟のもつ紛争解決機能が果たされるから、訴えの利益は認められる(最判昭47.2.15、ただし、過去の法律関係とみているのか現在の法律関係とみているのかは不明)。"
    },
    "54": {
      "rank": "A",
      "question": "遺言者が生存中に受遺者に対して提起する遺言無効確認の訴えの利益について説明しなさい。",
      "answer": "遺言は遺言者の死亡により初めてその効力が生じ（【民法985条1項】）, 遺言者はいつでも既にした遺言を撤回することができる（【民法1022条】）から、受遺者とされた者は将来遺言が効力を生じたときに遺贈の目的物を取得できるという事実上の期待を有する地位にあるに過ぎない。それゆえ、遺言者生存中の遺言無効確認の訴えは、将来の法律関係を確認対象とする点で、対象選択の適切性を欠き、不適法である。(最判昭31.10.4)"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "上記の訴えについて、遺言者がアルツハイマー病にかかり、遺言の撤回又は変更の余地が実際上ないと認められる場合の訴えの利益について説明しなさい。",
      "answer": "受遺者が有する事実上の期待の程度は高まるが、それ以上のものではないから、訴えの利益は認められない (最判平11.6.11)。"
    },
    "56": {
      "rank": "A",
      "question": "建物賃貸借契約期間中の敷金返還請求権存在確認請求の確認対象の適切性及び即時確定の利益について説明しなさい。",
      "answer": "確認対象の適切性=敷金返還請求権は、一種の停止条件付権利であり、条件付権利については現在の権利ないし法律関係ということができるから、確認対象は適切である(最判平11.1.21)。\n即時確定の利益=賃貸人が敷金交付の事実を争って敷金返還義務を負わないと主張しているような場合、権利の存否を確定すれば、法律上の地位に現に生じている不安ないし危険は除去される(後訴が提起されないかもしれないし、後訴が提起されたとしても、敷金交付の事実は前提として審理判断すれば足りる)ので、即時確定の利益は存在する(最判平11.1.21)。"
    },
    "57": {
      "rank": "A",
      "question": "当事者適格の意義及び判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n当該訴訟物につき、自ら当事者(原告・被告)として訴訟を追行し、本案判決を求め得る資格。\n(2) 判断基準\n給付の訴えにおいては、①訴訟物たる権利関係についての実体的利益の帰属主体であると自ら主張した者(最判平23.2.15) 又は②このように原告から主張された者(最判昭61.7.10) に当事者適格が認められる。実際には、以上のような実体法的な観点に加え、紛争の解決に有効かつ適切かという訴訟法的な観点も加味して判断されている(最大判昭45.11.11,最判平6.5.31参照)。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "(1)遺贈の目的不動産につき相続人により相続登記が経由されており、その抹消を求める場合、(2)受遺者が遺贈義務の履行を求めて訴えを提起する場合、(3)相続人が、遺言の無効を主張し、相続財産について自己が持分権を有することの確認を求める訴えを提起する場合、(4)遺贈の目的不動産につき遺言の執行として、既に受遺者宛に遺贈による所有権移転登記あるいは所有権移転仮登記がされているときに、相続人がかかる登記の抹消登記手続を求める場合のそれぞれについて、遺言執行者に当事者適格(原告適格・被告適格)はあるかについて説明しなさい。",
      "answer": "(1)(2)(3)遺言執行者がある場合に、相続人は相続財産についての処分権を失い、かかる処分権は遺言執行者に帰属する（【民法1012条1項】、【民法1013条】）。それゆえ、遺言執行者が法定訴訟担当者として当事者適格を有する ((1)について最判昭51.7.19, (2)について最判昭43.5.31. (3)について最判昭31.9.18)。\n(4)既に遺言の執行は終わっており、その権利関係は受遺者に帰属しているのであって遺言執行者にその処分権はなく、当該不動産については、その登記の保持自体は遺言執行者の職務の範囲外であると解さざるを得ない。また、そのように解さなければ、遺言執行者の遺言執行の任務が終結しないこととなり、妥当ではない。仮に遺言執行者が当事者適格をもち続けることとなれば、遺言執行者がいつまでも相続紛争から解放されないことになって不都合である。それゆえ、遺言執行者に当事者適格はなく、受遺者に被告適格がある(最判昭51.7.19)。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "任意的訴訟担当の意義について説明しなさい。",
      "answer": "本来の当事者適格者が、その意思で訴訟追行権を付与するもの。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "明文の任意的訴訟担当である選定当事者（【民事訴訟法30条】）における「共同の利益」について説明しなさい。",
      "answer": "多数の者が共同訴訟人となり得る関係にあり、かつ、主要な攻撃防御方法を共通にする場合(大判昭15.4.9)"
    },
    "61": {
      "rank": "A",
      "question": "明文なき任意的訴訟担当の可否について説明しなさい。",
      "answer": "任意的訴訟担当とは、本来の当事者適格者がその意思で訴訟追行権を付与するものであるから、本来の権利主体からの訴訟追行権の授与があることが前提として必要となる。\nまた、弁護士代理の原則（【民事訴訟法54条】）及び訴訟信託の禁止（【信託法10条】）は、三百代言の跳梁による訴訟の混乱及び依頼者が害されるのを防止しようとしたものであるから、かかる制限を回避、潜脱するおそれがない場合で、必要性が認められれば明文なき任意的訴訟担当を認めてもかまわない。したがって、①弁護士代理の原則の趣旨、訴訟信託の禁止の制限を回避・潜脱するおそれがなく、かつ、②これを認める合理的必要がある場合には、明文なき任意的訴訟担当も認められる(最大判昭45.11.11)。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "紛争管理権について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟提起前の紛争過程で相手方と交渉を行い紛争原因の除去につき持続的に重要な役割を果たした私人や団体が、訴訟物たる権利関係についての法的利益や管理処分権を持たなくとも、紛争過程での行動・役割によって紛争管理権を取得し当事者適格を有するに至るとする立場。消費者訴訟や環境訴訟で持ち出されるが、判例は否定している(最判昭60.10.20)"
    },
    "63": {
      "rank": "A",
      "question": "二重起訴の禁止（【民事訴訟法142条】）の要件及び趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 要件\n①既に訴訟係属していること(「係属する事件」)\n②事件が同一であること (「事件について･･･更に･･･」) =当事者の同一性及び事件対象(審判対象)の同一性=※当事者の同一性については、当事者が別であってもこの要件を満たす場合がある (債権者代位訴訟の場合など)。事件対象(審判対象)の同一性については、訴訟物たる実体法上の権利又は法律関係が同一ないし関連することで足りる。\n(2) 趣旨\n①裁判所の二重審理による訴訟不経済の防止、②裁判 (判決効)の矛盾,抵触の防止、③被告の二重応訴の煩の回避にある。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "甲が売買代金債権に基づく給付請求訴訟中、被告乙が貸金債権をもって相殺する旨の抗弁を提出した。その後、乙が同一貸金債権の給付請求を別訴で行った場合、乙の別訴は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "相殺の抗弁は「訴えの提起」（【民事訴訟法142条】）ではないので同条の直接適用はできない。しかし、判決の矛盾抵触のおそれ（【民事訴訟法114条】）審理の重複回避の必要があるので、【民事訴訟法142条】の趣旨が妥当する。また被告たる乙としては反訴の提起が可能である。そこで、同条の類推適用により、乙の別訴提起は認められない(東京高判平8.4.8等)。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "乙が貸金債権に基づく給付請求訴訟を提起したところ、かかる訴訟の係属中に甲が別訴で売買代金債権に基づく給付請求を提起した。これに対し乙が同一の貸金債権による相殺の抗弁を主張することは許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "相殺の抗弁は「訴えの提起」（【民事訴訟法142条】）ではないので同条の直接適用はできない。しかし、判決の矛盾抵触のおそれ（【民事訴訟法114条】）、審理の重複回避の必要があるので、同条の趣旨が妥当する。そこで、同条の類推適用により、乙の相殺の抗弁の提出は認められない(最判平3.12.17)。なお、同最判は、後に分離される可能性がある以上、弁論を併合しても、不適法却下を免れないとする。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "本訴請求に対し反訴を提起し、反訴債権を本訴における相殺の抗弁に供することができるか、について説明しなさい。",
      "answer": "この場合に相殺の抗弁を許容すれば、既判力の矛盾抵触・審理の重複のおそれがあるが、反訴原告の反対の意思表示がない限り、反訴請求を本訴において相殺の抗弁について既判力ある判断が示された場合には反訴請求しない趣旨の予備的反訴に変更されるものと解することによって、既判力の矛盾抵触・審理の重複のおそれを回避することができる。それゆえ、【民事訴訟法142条】の類推適用は認められず、反訴債権を自動債権とした相殺の抗弁の提出は認められる(最判平18.4.14)。"
    },
    "67": {
      "rank": "B",
      "question": "本訴請求に対し反訴が提起され、本訴原告が反訴の中で本訴訴求債権を相殺の抗弁に供することはできるか、について説明しなさい。",
      "answer": "そもそも停止条件付き取下げ(ないし解除条件付き訴えの提起) 自体が法的安定性の観点から認められない。それゆえ、【民事訴訟法142条】の類推適用により、本訴原告による相殺の抗弁の提出は認められない(下級審判例、大阪地判平18.7.7)"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "上記の事例において、本訴において訴訟物となっている債権の全部又は一部が時効により消滅したと判断されることを条件として、反訴において、当該債権のうち時効により消滅した部分を自働債権として相殺の抗弁を主張することが許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "本訴において訴訟物となっている債権の全部又は一部が時効により消滅したと判断される場合には、その判断を前提に、同時に審判される反訴において、当該債権のうち時効により消滅した部分を目働債権とする相殺の抗弁につき判断をしても、当該債権の存否に係る本訴における判断と矛盾抵触することはなく、審理が重複することもない。また、【民法508条】が、時効により消滅した債権であっても、一定の場合にはこれを目働債権として相殺をすることができるとして、公平の見地から当事者の相殺に対する期待を保護することとした趣旨にもかなう。したがって、許される(最判平27.12.14)。"
    },
    "69": {
      "rank": "A",
      "question": "債権者代位訴訟において、債務者が第三債務者に対して被代位債権に基づく請求をすることは、二重起訴の禁止に抵触し不適法でないかについて説明しなさい。",
      "answer": "債権者代位訴訟の訴訟物は債務者が第三債務者に対して有する債権であるから、審判対象の同一性は認められる。また、当事者は形式的には同一ではないが、債権者・第三債務者間の訴訟の既判力は債務者に及ぶから（【民事訴訟法115条1項2号】）、債務者の別訴提起を許すと判決の矛盾抵触が生じるし、債務者は共同訴訟的補助参加,独立当事者参加（【民事訴訟法47条】）によって訴訟に参加することができるから手続保障に欠けるところもない。したがって、二重起訴の禁止に抵触し不適法である(最判昭48.4.24参照)。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "債権者代位訴訟において、債務者が第三債務者に対して被代位債権に基づく請求をすることは、当事者適格を欠き不適法でないかについて説明しなさい。",
      "answer": "改正民法のもとでは、「債権者が被代位権利を行使した場合であっても、債務者は、被代位権利について、自ら取立てその他の処分をすることを妨げられない」（【民法423条の5】）ため、債権者が被代位権利を行使した後も、当事者適格は失わない。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "債権者代位訴訟において、債務者が、第三債務者に対しては被代位債権に基づく請求を、債権者に対しては被保全債権の不存在確認請求をした上で、独立当事者参加した場合、債務者の第三債務者への請求は二重起訴の禁止に抵触し不適法かについて説明しなさい。",
      "answer": "独立当事者参加訴訟においては、合一確定の要請の下、債権者の第三債務者に対する請求及び債務者の第三債務者に対する請求が併合審理されるので（【民事訴訟法47条4項】・【民事訴訟法40条1項ないし3項】）、二重起訴禁止の趣旨が妥当しない。したがって、二重起訴の禁止に抵触せず、適法である(最判昭48.4.24)。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "債務者が債権者に対して手形債務不存在確認の訴えを提起したところ、債権者が債務者に対し手形訴訟を提起することは二重起訴禁止に抵触し不適法かについて説明しなさい。",
      "answer": "二重起訴に当たり別訴が提起できないとすると、通常訴訟と手形訴訟は「同種の訴訟手続」（【民事訴訟法136条】）に当たらず反訴を提起できないため、手形債務不存在確認訴訟を先行された場合、手形所持者は別訴でも反訴でも手形訴訟を提起することができず、手形所持者に簡易迅速に債務名義を獲得させようという手形訴訟の立法趣旨が貫徹されない。したがって、手形訴訟は二重起訴に当たらないと解する (大阪高判昭62.7.16)。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "二重起訴に該当する場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "原則として、裁判所は不適法却下すべきである。もっとも、例外として、①同一裁判所に係属する場合には、弁論を併合すべきであり、異別の裁判所に係属する場合には、可能な限り移送して、受送裁判所で弁論を併合すべきである。また、②釈明（【民事訴訟法149条】）の上、訴え変更（【民事訴訟法143条】）又は反訴提起（【民事訴訟法146条】）を待つべきである。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "二重起訴がなされ矛盾する判決がなされた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "後になされた判決が再審で取り消されるべきである（【民事訴訟法338条1項】）。"
    }
  }
}